\section{Introdução}

Neste trabalho estuda-se uma versão do ciclo de Stirling, aproximando
o gás utilizado como ideal, logo verificando a lei enunciada na eq. \ref{gases_perf}.
\begin{equation}
  PV=nRT
  \label{gases_perf}
\end{equation}
Onde $P$,$V$,$T$ são a pressão, volume e temperatura do
gás, $n$ o número de moles e $R$ a constante dos gases ideais.
\par
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  acho que é mais importante uma imagem do ciclo de Stirling com recuperador teórico do que este ciclo incompleto    %%
%%  acrescentei isso depois tento aumentar a definição se tiver tempo												   %%
%%  devem ser acrescentados acham que isto chega ou será necessário mais cenas?										   %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.8\columnwidth}{!}{%
  \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \includegraphics{ciclostirlingmotor.eps}
    \includegraphics{ciclostirlingbomba.eps}
   \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Ciclo de Stirling com recuperador de calor. À esquerda o seu funcionamento como máquina térmica,
     e à direita como bomba de calor}
    \label{stirling_fig}
\end{figure}
\par
O ciclo de Stirling que se encontra mais próximo do que existe no nosso motor 
está representado na fig. \ref{stirling_fig}. Em (1) e (3) ocorrem processos isotérmicos
(a temperaturas $T_{FF}$ e $T_{FQ}$ respetivamente)
e em (2) e em (4) processos isocóricos (a volumes $V_2$ e $V_4$ respetivamente).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%    isto não está vem, aliás funciona exatamente da maneira contrária ... Ver esta referencia aleatória para mais info %%
%%    http://www.robertstirlingengine.com/regenerator.php                                                                %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Se utilizarmos o todo calor desperdiçado em (4) para utilizar em (2) (no caso da máquina térmica),
ou o desperdiçado em (2) para utilizar em (4) (no caso da bomba de calor), temos
um regenerador perfeito, que aumenta o rendimento do ciclo.
\par
O rendimento da máquina térmica é dado por 
\begin{equation}
\eta=\frac{W}{Q_{FQ}}
\label{eta_exp}
\end{equation}
em que $W$ é o trabalho efetuado pela máquina ao longo do ciclo e $Q_{FQ}$ o
calor fornecido pela fonte quente.
\par
Por outro lado, o coeficiente de performance da bomba de calor
é dado por
\begin{equation}
COP=\frac{Q_{FQ}}{W}
\label{eta_exp}
\end{equation}
onde $W$ é o trabalho fornecido à máquina ao longo do ciclo e $Q_{FQ}$ o
calor retirado da fonte quente.
\par
A partir da primeira lei da termodinâmica pode-se deduzir as
fórmulas para o rendimento e ainda para o $COP$, no caso de um regenerador
perfeito e sem regenerador. A expressão geral para o rendimento da maquina térmica é dada pela
eq. \ref{st} e para o $COP$ por \ref{alpha_bomba}. Observa-se que ambas as expressões se à do 
rendimento de Carnot para $\alpha=0$ ou ao rendimento de Stirling para $\alpha=1$.

\begin{equation}
  \eta = \frac{T_{FQ}-T_{FF}}{T_{FQ}}\frac{R\log\left(\frac{V_4}{V_2}\right)}{R\log\left(\frac{V_4}{V_2}\right)+\alpha C_V\frac{T_{FQ}-T_{FF}}{T_{FQ}}}
    \label{st}
\end{equation}
\par
\begin{equation}
COP=\frac{T_{FQ}}{T_{FQ}-T_{FF}}\frac{R\log\left(\frac{V_4}{V_2}\right)-\alpha C_V\frac{T_{FQ}-T_{FF}}{T_{FQ}}}{R\log\left(\frac{V_4}{V_2}\right)}
\label{alpha_bomba}
\end{equation}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% algumas partes disto deviam fazer parte da Experiência não da Introdução comentei tudo %%
%% por agora para me sentir bem comigo mesmo											  %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%Na montagem existente no laboratório, existe um regenerador não ideal,
%mas espera-se um valor $\alpha>1$, o que significa
%que o ciclo tem mais perdas do que um ciclo de Stirling
%com regenerador, o que é expectável devido ao atrito interno
%da própria montagem. Para um regenerador
%ideal, obtém-se o rendimento do ciclo de Carnot.
%\par
%A montagem do circuito não permite conseguir um ciclo de Stirling
%perfeito. Por isso sensores de pressão, temperatura e deslocamento
%do êmbolo foram colocados de modo a poder fazer, no programa {\it Cassys},
%o integral de $pdV$ para determinar o trabalho efetuado durante o ciclo.

%Para a bomba de calor, a fonte quente passa a ser a água circulante pelo que a expressão geral
% para o coeficiente de performance
%é agora $\eta=-\frac{P_C}{P_W}$.\par

%\par
%No caso da máquina térmica, consideramos a potência fornecida
%pela fonte quente ($P_H$). Podemos calcular, deste modo, o rendimento dado por
%$\eta=\frac{P_{mec}}{P_H}$. $P_{mec}$ é o trabalho mecânico possível de ser
%retirado da máquina. Se não se retirar potência mecânica
%a máquina ia atingir velocidades
%muito maiores visto que a única coisa que travaria o seu movimento
%seria o atrito interno (proporcional a $v^2$).
%\par

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% funcionamento de um motor tipo Beta como é pedido no protocolo (não sei se deva por aqui %%
%% ou no procedimento mudem se acharem que fica melhor no procedimento)						          %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.7\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \includegraphics{motorbeta.png}
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
 \caption{Motor Stirling tipo Beta. O esquema de cores tem a seguinte representação: a vermelho
 a $FQ$ a azul a $FF$, a amarelo o pistão deslocador e a verde o pistão de trabalho}
 \label{motorbeta}
\end{figure}
\par
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \includegraphics{volumes_pistoes.png}
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
 \caption{À esquerda volumes de ar teoricamente em contacto com a $FQ$ (em cima) e com a $FF$ 
         (em baixo). Ao centro volumes reais e à direita previsão para ciclo de Stirling a observar. 
         A numeração corresponde à utilizada anteriormente }
 \label{ciclosbatata}
\end{figure}
\par
Agora passa-se à descrição de um motor de Stirling no caso de funcionamento como máquina
térmica. Na conceção de um motor capaz de realizar com sucesso o ciclo referido percebeu-se
que um dos principais problemas era a colocação das fontes quente e fria em locais que
minorassem o trabalho das "ligar" e "desligar". A solução encontrada no caso do motor tipo
Beta (o utilizado em laboratório) é a adição de um pistão deslocador cujo funcionamento se
encontra esquematizado na fig. \ref{motorbeta} e basicamente permite que tanto a fonte quente
e fonte fria estejam ligadas simultaneamente. 

\par
Os casos (1)-(4) correspondem aos casos (1)-(4)
da fig. \ref{stirling_fig}. Se fosse possível manter os êmbolos perfeitamente parados nos casos
(1), (2) e (4) observar-se-ia experimentalmente o ciclo de Stirling apresentado na fig. \ref{stirling_fig}.
Contudo, como na realidade ambos se encontram ligados por bielas à mesma cambota prevê-se um
ciclo diferente (fig. \ref{ciclosbatata} à direita).



%explicao detlhada da situação
%Em (1) o deslocador encontra-se imóvel junto da fonte quente  e o pistão de trabalho comprime o
%ar no motor que se assume todo em contacto com a $FF$ (compressão isotérmica), em (2) o pistão
%de trabalho encontra-se imóvel (mantendo o volume dentro do motor constante) e o deslocador 
%move-se de forma a que o ar que se encontrava em contacto com a $FF$ passe a estar em contacto 
%com a $FQ$ de modo a ocorrer um aquecimento isocórico do gás, em (3) tanto o deslocador como 
%o pistão de trabalho se deslocam de modo a permitir uma expansão isotérmica do gás que se encontra
%em contacto com a $FQ$ e finalmente em (4) apenas o pistão de deslocamento se move encontrando-se o
%gás no caso de arrefecimento isócorico.


%%% introduzir esquema
